**米澤藩**（）是日本[江戶時代一個](../Page/江戶時代.md "wikilink")[藩屬領地](../Page/藩.md "wikilink")，位於[出羽國](../Page/出羽國.md "wikilink")[置賜郡](../Page/置賜郡.md "wikilink")，藩廳位於[米澤城](../Page/米澤城.md "wikilink")（今[山形縣](../Page/山形縣.md "wikilink")[米澤市](../Page/米澤市.md "wikilink")）。藩主是[上杉氏](../Page/上杉氏.md "wikilink")。[石高收入為](../Page/石高.md "wikilink")30萬，後來曾改為15萬、18萬及14萬7千。

## 藩史

在戰國時代，米澤一帶是[伊達氏的領地](../Page/伊達氏.md "wikilink")。1591年，[伊達政宗被](../Page/伊達政宗.md "wikilink")[豐臣秀吉移封至](../Page/豐臣秀吉.md "wikilink")[岩出山城](../Page/岩出山城.md "wikilink")，並由[蒲生氏連同會津一帶管治](../Page/蒲生氏.md "wikilink")，之後[蒲生氏鄉過身](../Page/蒲生氏鄉.md "wikilink")，豐臣秀吉派遣[上杉景勝管治](../Page/上杉景勝.md "wikilink")。景勝的家臣[直江兼續領有米澤領內的](../Page/直江兼續.md "wikilink")30萬石。1598年豐臣秀吉病逝，由[豐臣秀賴繼承](../Page/豐臣秀賴.md "wikilink")，政局開始動盪，與另一名[五大老](../Page/五大老.md "wikilink")[德川家康敵對](../Page/德川家康.md "wikilink")。後來更因為家康征伐會津中途回到近畿爆發[關原之戰](../Page/關原之戰.md "wikilink")，結果德川家康取得勝利。1601年，上杉景勝受到了領土減少的處分，不過沒有完全被沒收，減封後只剩下米澤30萬石，領土為[置賜郡內](../Page/置賜郡.md "wikilink")18萬石以及[信夫郡](../Page/信夫郡.md "wikilink")12萬石。

藩設立初期盡量維持6000人家臣團的規模，在鼓勵商業與開發新田等政策推動下，籓財政擁有實收51萬石的水準，因此尚能負擔。然而第三代當主[綱勝突然病逝後幾乎陷入無子繼承而廢藩的危機](../Page/上杉綱勝.md "wikilink")。由[吉良義央僅](../Page/吉良義央.md "wikilink")1歲的兒子以[上杉綱憲](../Page/上杉綱憲.md "wikilink")（其母為上杉綱勝妹，嫁給吉良義央的富子）的名義繼續統治，而領地收入只剩下置賜郡的15萬石，藩政陷入危機，開始出現對幕府的嚴重[負債](../Page/負債.md "wikilink")。

這個情況至第九代[上杉鷹山繼任後得以改善](../Page/上杉鷹山.md "wikilink")，鷹山是[秋月氏](../Page/秋月氏.md "wikilink")[秋月種美的次男](../Page/秋月種美.md "wikilink")，上任後率先在家內節流，削減不必要的支出，重用[竹俁當綱及](../Page/竹俁當綱.md "wikilink")[莅戶善政](../Page/莅戶善政.md "wikilink")，親自耕種農地，積極種植[桑樹及](../Page/桑樹.md "wikilink")[漆樹改善藩政收入](../Page/漆樹.md "wikilink")，又將絹織物專賣，招攬儒學者[細井平州在領內的](../Page/細井平州.md "wikilink")[藩校興讓館執教](../Page/藩校.md "wikilink")，廢除了藩內的官位世襲制。雖然新政受到守舊派的反對，甚至是對鷹山的彈劾，這群守舊派後來大多被迫隱居或切腹。鷹山實行新政相當成功，成功還清幕府的債務，即使鷹山隱居讓位給後代，仍然積極管理藩政。

[幕末時期](../Page/幕末.md "wikilink")，米澤藩加入[奧羽越列藩同盟對抗新政府軍](../Page/奧羽越列藩同盟.md "wikilink")，米澤藩在出羽及越後國境邊界大里峠投降，出兵攻擊[庄內藩](../Page/庄內藩.md "wikilink")。領地則因為對抗新政府的關係減封到只有14萬7千石。1869年與米澤新田藩合併。1871年，因[廢藩置縣的關係成為了米澤縣](../Page/廢藩置縣.md "wikilink")，經過了縣的合併後成為了山形縣的一部份。1884年，藩主家成為了[華族的一份子](../Page/華族.md "wikilink")。

以下的列表簡單表明米澤藩儲備及負債\[1\]

  - 綱勝繼任時：13萬兩。
  - 治憲（鷹山）繼任時：負20萬多兩。
  - 治廣繼任時：繼任時：負10萬多兩
  - 齊憲繼任時：5萬兩。

## 歷代藩主

上杉家 外樣 30萬石→15萬石→18萬石→14萬7千石

1.  [景勝](../Page/上杉景勝.md "wikilink")（1601年-1623年）
2.  [定勝](../Page/上杉定勝.md "wikilink")（1623年-1645年）
3.  [綱勝](../Page/上杉綱勝.md "wikilink")（1645年-1664年）
4.  [綱憲](../Page/上杉綱憲.md "wikilink")（1664年-1703年）被削減至15萬石
5.  [吉憲](../Page/上杉吉憲.md "wikilink")（1703年-1722年）
6.  [宗憲](../Page/上杉宗憲.md "wikilink")（1722年-1734年）
7.  [宗房](../Page/上杉宗房.md "wikilink")（1734年-1746年）
8.  [重定](../Page/上杉重定.md "wikilink")（1746年-1767年）
9.  [治憲](../Page/上杉鷹山.md "wikilink")（1768年-1785年）
10. [治廣](../Page/上杉治廣.md "wikilink")（1785年-1812年）
11. [齊定](../Page/上杉齊定.md "wikilink")（1812年-1839年）
12. [齊憲](../Page/上杉齊憲.md "wikilink")（1839年-1869年）增封至18萬石
13. [茂憲](../Page/上杉茂憲.md "wikilink")（1869年-1871年）被削減至14萬7千石

## 支藩

  - **上杉新田藩**

1719年創立，第五代藩主吉憲之弟[勝周以新田分知而創立的支藩](../Page/上杉勝周.md "wikilink")。藩廳在米澤城二丸。明治維新後，因本藩領地縮減導致難以經營而與米澤藩合併。

### 歷代藩主

上杉家 外樣 1萬石

1.  [勝周](../Page/上杉勝周.md "wikilink")（1719年-1747年）
2.  [勝承](../Page/上杉勝承.md "wikilink")（1747年-1785年）
3.  [勝定](../Page/上杉勝定.md "wikilink")（1785年-1815年）
4.  [勝義](../Page/上杉勝義.md "wikilink")（1815年-1842年）
5.  [勝道](../Page/上杉勝道.md "wikilink")（1842年-1869年）

## 參考資料

<div class="references-small">

<references />

</div>

  - [米澤藩](http://www.asahi-net.or.jp/~me4k-skri/han/mutudewa/yonezawa.html)
  - [上杉の城下町「よねざわ」](https://web.archive.org/web/20071222191306/http://www.city.yonezawa.yamagata.jp/kanko/01.html)
  - [上杉鷹山秘話](https://web.archive.org/web/20041211131404/http://e-yone.jp/backnumber/yozan/index.htm)

## 相关条目

  - [藩列表](../Page/藩列表.md "wikilink")

[Category:藩](../Category/藩.md "wikilink")
[Category:出羽國](../Category/出羽國.md "wikilink")
[Category:米澤上杉氏](../Category/米澤上杉氏.md "wikilink")
[Category:米澤藩](../Category/米澤藩.md "wikilink")

1.  引來自日語維基百科，參考來源是、、羽前俗謡抄等。